\subsubsection{Sensores}

No estudo da automação em sistemas industriais, é preciso determinar as condições do sistema. É necessário obter os valores das variáveis físicas do ambiente a ser monitorado, e este é o trabalho dos sensores.

Os sensores são dispositivos sensíveis a alguma forma de energia do ambiente que pode ser luminosa, térmica, cinética, relacionando informações sobre uma grandeza que precisa ser medida, como por exemplo a temperatura, aceleração, posição e etc.

Para o presente projeto, alguns dos sensores fundamentais para uma boa apresentação do produto são os sensores de temperatura, umidade e inércia (acelerômetro ou giroscópio).

\begin{itemize}
	\item \textbf{Sensor de Temperatura}

		Para a elaboração desse projeto vai ser utilizado o sensor eletrônico LM35 como sensor de temperatura, que atua de forma prática e objetiva. O LM35 é um sensor de precisão, fabricado pela National Semiconductor, a tensão de saída será linear e relativa à temperatura em que se encontra no momento em que for alimentado por uma tensão de 4-20V e GND e drena apenas 60\textit{m} A. O valor de saída é de 10mV para cada grau Celcius, o que dá uma boa vantagem por não ser necessário uma calibração como nos sensores de temperatura em Kelvin. O encapsulamento mais comum do LM 35 é o TO-92. ~\cite{instruments}.

		Estes sensores podem ser usados também para monitorar a temperatura dos outros equipamentos eletrônicos que compõem o projeto. São sensores micro-eletrônicos, logo não vão influenciar no peso do balão.

	\item \textbf{Sensores de Inercia}

		Sensores de inércia são os sensores para captar algum movimento na estrutura. Para manter um monitoramento destes requisitos vamos usar alguns sensores capazes de fazer uma leitura desses parâmetros. São unidades inerciais, capaz de informar e medir a velocidade, orientação de forças gravitacionais a partir de um acelerômetro, um giroscópio, um magnetômetro e um barômetro. São 3 eixos do giroscópio L3G4200D, 3 eixos do acelerômetro ADXL345, 3 eixos do magnetômetro HMC5883L e mais o sensor de pressão BMP085.

		O magnetômetro HMC5883L mede o campo magnético e funciona como uma bússola digital, podendo ser usado com um arduíno para indicar o norte geográfico da Terra. Pode operar em temperaturas de -30ºC à 85ºC,  é alimentado com uma tensão entre 2 a 3,6V e um corrente de 100uA.

		O Giroscópio L3G4200D tem capacidade para 3 eixos, bem como 3 níveis de sensibilidade. Os dados das velocidades angulares podem ser obtidos através da comunicação I2C. Opera em temperaturas de -40ºc à 85ºC, alimentação de 2,4V a 3,6V e corrente de 6,1uA,  faixa do giroscópio de: 250/500/2000 º/s.s ~\cite{microeletronics}.

		O Acelerômetro de 3 eixos ADXL345 possui alta resolução com baixo consumo de entergia. Os dados também são obtidos por comunicação I2C. Opera em temperaturas de -40ºC à 85ºC, tensão de alimentação entre 2.0 e 3.6V, suporta impactos de até 10000g ~\cite{devices}.

		O barômetro BMP085 consiste em um sensor piezo-resistivo, um sistema de conversão A/D e uma unidade de controle com EEPROM e interface I2C. Realiza a medição da pressão atmosférica. Ele pode operar em temperaturas entre -40ºC e 85ºC, é alimentado por uma tensão de 1,8 à 3,6V e corrente de 3 à 12 uA, pressão medida em hPa.

		\textbf{Especificações}
		\begin{itemize}
			\item \textit{-Protocolo de comunicação I2C};

			\item \textit{-Chip Acelerômetro: ADXL345};

			\item \textit{-endereço I2C: 0x53};

			\item \textit{-Faixa do acelerômetro: 2/4/8/16g};

			\item \textit{-Chip Giroscópio: L3G4200D};

			\item \textit{-Endereço I2C: 0x69};

		    \item \textit{-faixa do giroscópio: 250/500/2000º/s};

		    \item \textit{-Chip Mangnetômetro: HMC5883L};

		    \item \textit{-Endereço I2C: 0x1E};

		    \item \textit{-Chip Barômetro: BMP085};

		    \item \textit{-Endereço I2C: 0x77};

		    \item \textit{-Tensão de operação: 3,3 – 5V};

		    \item \textit{-Peso: 5g};

		    \item \textit{-Dimensões: 25,8 x 16,8mm};
		 \end{itemize}
		%BOTAR AS ESPECIFICAÇÕES

	\item \textbf{Sensor de Umidade}

		A umidade é outro fator que pode influenciar no comportamento do balão, já que o balão será movido a gás. Para o sensoriamento dessa umidade vai ser utilizado o sensor DHT11, que é um sensor que permite fazer a leitura da umidade entre 20 a 90\% e também de temperatura, e pode ser utilizado juntamente com arduinos. É alimentado com tensão de 3-5V e corrente de 200uA, possui tempo de resposta de 2 segundos, precisão de medição de umidade de mais ou menos 5.0\% UR e tem dimensões de 23 x 12 x 5 mm.

		\begin{table}[H]
			\centering
			\label{my-label}
			\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|}
				\hline
				\textbf{Sensores} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Quanti-\\ dade\end{tabular}} & \multicolumn{2}{l|}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Tensão de\\ Alimentação\\ Min     Max\end{tabular}}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Tensão de\\ Saída\end{tabular}} & \multicolumn{2}{l|}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Corrente\\ \\ Min  Max\end{tabular}}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Resolução\\ Digital\end{tabular}} \\ \hline
				Lm35              & 1                                                               & -0.2V                                                 & 35V                                                 & -1V  -  6V                                                         & -                                            & 10mA                                          & -                                                                    \\ \hline
				HMC5883L          & 1                                                               & 2.16V                                                 & 3.6V                                                & -                                                                  & 2uA                                          & 100uA                                         & 8 bits                                                               \\ \hline
				L3G4200D          & 1                                                               & 2.4V                                                  & 3.6V                                                & -                                                                  &                                              & 6.1mA                                         & 16 bit                                                               \\ \hline
				ADXL345           & 1                                                               & 2V                                                    & 3.6V                                                & -                                                                  & 30uA                                         & 140uA                                         & 10 bits                                                              \\ \hline
				BMP085            & 1                                                               & 1.8V                                                  & 3.6V                                                & -                                                                  & 3uA                                          & 1000uA                                        & 16-19 bits                                                           \\ \hline
				DHT11             & 1                                                               & 3.5                                                   & 5.5V                                                & -                                                                  & 60uA                                         & 0.3mA                                         & 16 bits                                                              \\ \hline
			\end{tabular}
			\caption{Especificação dos Sensores Utilizados}
		\end{table}

	\item \textbf{Câmeras}
	A câmera ideal precisaria ter aproximadamente 42 LEDS para o uso em infravermelho, uma vez que funcionará a noite e cada LED ilumina aproximadamente 1m, e tendo em vista que o valor aproximado que cada câmera irá filmar é de 40 m na horizontal. As maiorias das câmeras de segurança utilizam lentes na faixa de 3 mm e com esse valor é possível ter uma boa visão panorâmica, mas como o objetivo do uso da câmera é obter imagens nítidas e com  muito detalhes de faces de pessoas ou placas de carro, seria necessário o uso de lentes maiores como 6 mm, a qual terá mais nitidez e menos visão panorâmica.


Outra característica que aperfeiçoaria o uso da câmera seria ter um conversor AD acoplado, pois não seria necessário o uso de um conversor para o armazenamento e por ser preciso liga-lo ao raspberry. As câmeras que possuem esse tipo de conversor câmeras DSLR (Digita Single-Lens Reflex), as quais são câmeras profissionais que oferecem lentes substituíveis, grandes sensores de imagens e etc..

Além disso, nossa câmera ideal precisa ter uma compressão de vídeo H264, o qual de forma resumida tem a capacidade de compactar de forma avançada com uma experiência de vídeo superior a uma taxa de bits baixa e se adequa a qualquer plataforma, portátil a alta definição.

A câmera VM 3130 IR é uma opção para este projeto, pois é possível encontra-la com lentes de 6 mm, com um alcance de IR de 30 m, além de ter uma resolução consideravelmente boa de 960 linhas na horizontal e 720 de resolução real. Algumas características mais específicas estão mostradas na figura \ref{img:caracteristicasCameras}.


		\begin{figure}[H]
		  \centering
		  \includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/caracteristicasCameras}
		  \caption{Características Específicas das Câmeras Utilizadas}
		  \label{img:caracteristicasCameras}
		\end{figure}

		Se considerarmos que até um determinado ponto, a câmera infra-vermelho não conseguirá focar a imagem na pessoa ou no automóvel, seria necessário o uso de um outro tipo de câmera para resolver esse problema. No caso utilizaremos câmeras térmicas que tem um alcance muito grande comparado aos outros tipos de câmera, mas que apenas nos diz se existe ou não uma pessoa naquele lugar, ou seja, não nos da detalhes na imagem.

		As câmeras térmicas estudadas foram as câmeras do modelo HG 324 e HG307. a pricipal diferença entre elas é o grau das lentes utilizadas, sendo uqe no modelo HG324 é utilizado lentes de 24º x 18º e o modelo HG307 7º x 5º. As duas possuem o ajuste do foco manual, por isso só utilizaremos elas à longas distâncias para que não seja necessário o ajuste do foco a todo momento. A resolução de ambas são 320x240, que não é algo ruim por que não precisamos de uma resolução alta para câmeras térmicas. Um fator que diferencia as duas câmera é a distância na qual e possível reconhecer um homem que, para o modelo HG324 é de aproximadamente 220m e para o modelo HG307 é de 370m. No caso não é necessário a utilização de uma distância tão longa, mas por precaução a câmera HG307 foi escolhida para este momento. Em suas especificações não foram encontrados a quantos fps elas filmam.

	\item \textbf{Microcontroladores e Microprocessadores}

		Os microcontroladores e microprocessadores serão responsáveis por integrar todas as atividades do sistema, seja a aquisição, armazenamento, transmissão de dados obtidos por sensores ou câmeras, conversão de dados analógicos em digitais ou o controle do sistema. Essas atividades exigirão determinados requisitos, de acordo com a sua aplicação. Logo, vê-se a necessidade de especificar os microprocessadores e microcontroladores responsáveis por cada setor. A iniciativa de usar um microcontrolador é baseada no fato deste possuir diversos periféricos e um processador embutidos em um único circuito integrado. Esta característica minimiza o tamanho físico do projeto e facilita a implementação de várias aplicações ~\cite{prado}.

		Contudo, as CPUs dos microcontroladores são menos poderosas do que as dos microprocessadores, suas instruções, geralmente, se limitam às instruções mais simples, sua freqüência de clock é menor e seu espaço de memória endereçável costuma ser menor ~\cite{rucinski}.

		Em condições desfavoráveis, como por exemplo um fluxo de ar inesperado, a rápida estabilização do balão se mostra essencial para a captação das imagens, visando sua qualidade. O setor voltado para o controle e estabilização exigirá uma frequência de clock muito alta, pois esta deverá ser realizada rapidamente. Portanto, essa função será desempenhada pelo Intel Galileo Gen 2, pois este admite frequências de clock de até 400 MHz. Além disso, é compatível com os shields feitos para Arduino UNO e com o seu ambiente de desenvolvimento (IDE), o que torna sua codificação mais prática.

		Para os setores de armazenamento e transmissão de imagens das câmeras, o Raspberry PI 2 foi considerado o ideal, dado sua eficiência em termos de processamento de dados. Outra vantagem de se utilizar o Raspberry é a sua compatibilidade com a linguagem Python, o que facilitará o desenvolvimento do algoritmo responsável pela transmissão.

		Para o setor voltado para a captação de dados dos sensores, decidiu-se que o ideal seria utilizar o Arduino UNO, visto que este possui grande compatibilidade com os shields escolhidos, além de uma quantidade razoável de portas disponíveis.

		As especificações dos microcontroladores estão relacionadas na tabela abaixo:

		\begin{table}[H]
			\centering
			\label{my-label}
			\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
				\hline
				\textbf{}              & \textbf{Intel Galileo Gen 2}                                                                                                                        & \textbf{Raspberry PI 2}                                            & \textbf{Arduino UNO}                                                       \\ \hline
				Microcontrolador       & -                                                                                                                                                   & -                                                                  & ATmega328                                                                  \\ \hline
				Processador            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}SoC Quark X1000 \\ – 32 bits\end{tabular}                                                                                & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Broadcom \\ BCM2836 SoC\end{tabular}    & -                                                                          \\ \hline
				Arquitetura            & x86                                                                                                                                                 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Quad-core ARM\\  Cortex-A7\end{tabular} & -                                                                          \\ \hline
				Memória                & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}DDR3 de 256 MB, \\ SRAM embarcada \\ de 512 KB, NOR \\ Flash de 8 MB e \\ EEPROM padrão \\ de 8 KB on-board\end{tabular} & 1GB de RAM                                                         & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}32K (0,5 usado \\ pelo bootloader)\end{tabular} \\ \hline
				Clock                  & 400 MHz                                                                                                                                             & 900 MHz                                                            & 16MHz                                                                      \\ \hline
				GPU                    & -                                                                                                                                                   & VideoCore IV                                                       & -                                                                          \\ \hline
				Portas Analógicas      & 6                                                                                                                                                   & -                                                                  & 6                                                                          \\ \hline
				Portas Digitais        & 20                                                                                                                                                  & 26 (GPIO)                                                          & 14                                                                         \\ \hline
				Portas PWM             & 6 (12-bit)                                                                                                                                          & -                                                                  & 6                                                                          \\ \hline
				Tensão de Operação     & 12 V                                                                                                                                                & 5 V                                                                & 5 V                                                                        \\ \hline
				Corrente máxima        & 2A                                                                                                                                                  & 1 A                                                                & 40mA                                                                       \\ \hline
				Alimentação            & 7 – 15 V                                                                                                                                            & 5 V                                                                & 7 - 12Vdc                                                                  \\ \hline
				Interface Ethernet     & 10/100Mbps                                                                                                                                          & 10/100Mbps                                                         & -                                                                          \\ \hline
				Saída de Vídeo e Áudio & -                                                                                                                                                   & HDMI e AV                                                          & -                                                                          \\ \hline
			\end{tabular}
			\caption{Especificações dos Microcontroladores}
		\end{table}

	\item \textbf{Estabilização}

		Embora que a princípio o balão trabalhará com altitude fixa, este tem o grais de liberdade para mudar de orientação em torno dos eixos ZB, YB e XB (considera-se o sistema de referência Body Axes). O sistema de referência nos eixos do corpo tem origem geralmente no centro de massa, e utilizada para referenciar aeronaves, neste caso será aplicado à payload do balão. Estas mudanças de orientação ocasionarão rotações involuntárias de câmeras embarcadas no balão, dessa forma faz-se necessária a estabilização do movimento (Bernard Etkin Clairman, 1972).

		\begin{figure}[H]
		  \centering
		  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{figuras/estruturaPreliminar}
		  \caption{Estrutura Preliminar.}
		  \label{img:estruturaPreliminar}
		\end{figure}	

		Tal movimento de rotação pode ser induzido pelas forças aerodinâmicas que agem no balão quando o fluxo de ar faz-se presente. O sistema de controle que seria capaz de estabilizar o sistema frente a uma perturbação seria classificado como de malha fechada, isso significa que um conjunto de sensores inerciais (acelerômetro, giroscópio) deve ser empregado para além de detectar a perturbação, verificar se o sistema de controle está sendo efetivo. Dessa forma o sistema de controle de malha fechada verifica se a saída condiz com as especificações de estabilidade do sistema, para se ter certeza de que a estabilização está sendo feita. O sistema de controle atuaria de forma intermitente enquanto a estabilização não fosse bem sucedida. Para fins de viabilidade, o sistema de controle empregado deve ser capaz de estabilizar a payload (setor de equipamentos embarcados) rapidamente, para se ter qualidade nas imagens geradas pela câmera.

		Um provável atuador para o eixo ZB, ou seja, mecanismo capaz de efetuar a estabilização seria um Reaction Wheel. Um \textit{Reaction Wheel} é um dispositivo frequentemente utilizado para o controle de atitude de satélites, consiste de um disco massivo acoplado a um eixo giratório. O princípio que o dispositivo usa para efetuar a estabilização é o momento de inércia do disco, dependendo da interpretação do algoritmo de controle das leituras dos sensores, sua rotação é ativada com velocidade e sentido determinados, executando-se a estabilização (anula a rotação da \textit{payload} do balão no eixo). Tal atuador se encontrará no interior da \textit{payload}.

		\begin{figure}[H]
		  \centering
		  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{figuras/reactionWheels}
		  \caption{Reaction Wheels.}
		  \label{img:reactionWheels}
		\end{figure}	

		Para a estabilização do eixo Y\textit{b} pode ser utilizado um trilho para mover a posição da bexiga, e dessa forma alterar o ângulo de pitch, de forma a nivelar o plano seccional horizontal da payload com o solo. 

		No caso o eixo X\textit{b}, a estabilização pode ser feita através da variação da altitude do balão em intervalos de distância pré-definidos. Essa variação da altitude pode ser feita através da retração e liberação do cabo na carretilha em solo. A instabilidade no eixo Z\textit{b} não afetará significativamente a qualidade da imagem, desde que a estabilização nos outros dois eixos seja efetiva.  

		Uma provável automação efetuada pelo balão será a avaliação de sua própria segurança. Por meio de sensores de tensão no cabo (dinamômetro) preso na estrutura, se esta aumentar acima de um nível critico, este será automaticamente recolhido por meio do rotor motorizado em solo, e a estação de solo será informada. Assim que o sensor em solo sinalizar normalidade na velocidade do vento este será novamente elevado.

		\begin{figure}[H]
		  \centering
		  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/parteInferior}
		  \caption{ Representação conceitual da parte inferior da payload, destinada à anexação do fio preso ao solo.}
		  \label{img:parteInferior}
		\end{figure}

		Mais uma automação essencial será a sua elevação e retração automática para o período de monitoração determinada. Foi efetuada uma análise para se verificar qual seria a melhor localização para se acoplar o cabo, se na payload ou bexiga. Caso fosse conectada à bexiga haveria o risco  de a \textit{payload} ficar presa no cabo de sustentação e cabos limitariam os locais nos quais seriam possíveis a instalação de câmeras, por isso foi definido que seria preso à estrutura da \textit{payload}. 

	\item \textbf{Conversão AD}:

		Os sinais que existem no mundo real são analógicos e, por essa razão, esses sinais devem ser transformados em digitais por meio de conversor, para que possam ser manipulados pelo equipamento digital (Clube do Hardware, 2006).

		Um conversor analógico/digital, também conhecido com A/D ou ADC, é um dispositivo que gera um sinal digital a partir de um analógico. Esse sinal analógico, normalmente, é o valor de uma tensão ou corrente. Esses instrumentos são utilizados na interface entre dispositivos digitais e analógicos. Em um laboratório, por exemplo, é possível usar um conversor para a aquisição de dados para converter as indicações de um sensor na forma digital que o computador possa processar. (Clube do Hardware, 2006).

	\item \textbf{Funcionamento}:

		Os microcontroladores processam dados obtidos por sensores. No entanto, na saída dos sensores é encontrado valores analógicos, logo é necessário transformá-los em valores digitais.
		
		Então, para executar essa atividade, é preciso do conversor A/D, que interfaceiam osdispositivos de medidas e o microcontrolador, como pode ser observado na figura \ref{img:conversorAD}.  

		\begin{figure}[H]
		  \centering
		  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/conversorAD}
		  \caption{ Conversor AD.}
		  \label{img:conversorAD}
		\end{figure}

		Nestes conversores, quanto maior o número bits de saída, melhor ele será. Por exemplo, um conversor que tem uma saída de quatro bits possui dezesseis degraus de indicação, ou seja, pode definir uma escala de dezesseis valores diferentes. Se o circuito converte sinais na faixa de 0V a 1V, é preciso ter cuidado para que os sensores usados trabalhem nessa faixa. Um amplificador operacional pode ter um ganho programado para evitar esses problemas. Então, as saídas terão um número n de pinos nas quais as saídas nos níveis lógicos 0 ou 1 são obtidos conforme a tensão de entrada (Instituto Newton C. Braga, 2014).

	\item \textbf{\textit{NANOSHIELD ADC}}:

		O Nanoshield, figura \ref{img:visaoGeralConversorAD} é um conversor A/D de grande resolução. Implementado com o CI ADS1115, ele é ideal para aplicações de leitura de sensores industriais de temperatura, umidade, monitoramento de baterias, tensões de alimentação ou qualquer projeto que precisa de um conversor A/D de alta qualidade.

		\begin{figure}[H]
		  \centering
		  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{figuras/visaoGeralConversorAD}
		  \caption{ Visão Geral do Conversor AD.}
		  \label{img:visaoGeralConversorAD}
		\end{figure}

		Esse conversor possui quatro entradas analógicas independentes, podendo ser utilizadas para medir tensões absolutas. Essas entradas pode ser facilmente configuradas para ler tensões de 0 a 10V. E isso é feito por meio de um divisor resistivo que já é implementado de fábrica, precisando apenas ser habilitado fechando-se jumpers de solda na placa.

		\begin{table}[H]
			\centering
			\label{my-label}
			\begin{tabular}{|l|l|l|}
				\hline
				\textbf{Jumper} & \textbf{Aberto} & \textbf{Fechado} \\ \hline
				JP0             & A0 - 0 a 5V     & A0 - 0 a 10V     \\ \hline
				JP1             & A1- 0 a 5V      & A0 - 0 a 10V     \\ \hline
				JP2             & A2- 0 a 5V      & A0 - 0 a 10V     \\ \hline
				JP3             & A3- 0 a 5V      & A0 - 0 a 10V     \\ \hline
			\end{tabular}
			\caption{Modos de Uso}
		\end{table}

		O conversor pode se comunicar com um processador através de um barramento I\textsuperscript{2}C que utiliza dois pinos. Na figura \ref{img:diagramaBlocos}, é apresentado um diagrama de bloco  mostrando, de maneira mais detalhada, o funcionamento do módulo.

		\begin{figure}[H]
		  \centering
		  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{figuras/diagramaBlocos}
		  \caption{ Diagrama de Blocos \textit{Nanoshield}.}
		  \label{img:diagramaBlocos}
		\end{figure}

		Cada entrada do Nanoshield possui um filtro RC passa-baixas que possui as seguintes características:

		\begin{itemize}
			\item Anti-aliasing e atenuação de ruído nas entradas analógicas.
			\item Proteção para as entradas analógicas contra ligações acidentais até +-24V.
			\item Circuito configurável, possibilitando leituras de sensores de 0 a 5V ou 0 a 10V entre outras aplicações.
			\item O filtro tem frequência de corte de aproximadamente 480 Hz.
		\end{itemize}

		Em nosso projeto, é preciso ter precisões nas medidas necessárias e, por isso, um conversor de 16 bits é importantíssimo. Além disso, quatro entradas por módulo, 860 amostras, amplificador interno de baixas amplitudes, filtros RC em todos os canais e entradas analógicas protegidas contra ligações acidentais até +-24V.

		No caso do SUM, as medições de temperatura passarão por este conversor. Como se trata de um sensor que trabalha na faixa de operação do conversor Nanoshield, ele será a melhor escolha para cumprir os requisitos do projeto(Circuitar, 2013).

	\item \textbf{Justificativa}:

		Apesar de ser um conversor excelente, o nanoshield será utilizado apenas para LM35, que é um sensor de temperatura, pois ele não tem um conversor A/D acoplado. Em relação às outras medições, todos os sensores usados possuem um conversor A/D acoplado, facilitando a construção do projeto. Como esse sensor será usado para a medição da temperatura do processador, é fundamental ter uma precisão de alta qualidade para não haver problemas no sistema do microcontrolador. Além disso, é possível utilizar o módulo com montagem direta com o arduíno, que é o microcontrolador usado (Figura \ref{img:ligacaoArduino}.

		\begin{figure}[H]
		  \centering
		  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{figuras/ligacaoArduino}
		  \caption{ Ligação Utilizando Arduino}
		  \label{img:ligacaoArduino}
		\end{figure}

		Outra fator que levou a escolha desse conversor, é por possuir quatro entradas analógicas independentes. Quatro sensores podem ser conectados e medidos em relação ao GND (figura \ref{img:conexaoQuatroSensores}).

		\begin{figure}[H]
		  \centering
		  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{figuras/conexaoQuatroSensores}
		  \caption{ Conexão de Quatro Sensores}
		  \label{img:conexaoQuatroSensores}
		\end{figure}




\end{itemize}

